# LCA - наименьший общий предок; Декартово дерево по неявному ключу

### LCA

#### Минутка определений

Допустим у нас есть дерево G, в котором кто то пометил корень(1). Наша задача - для каждой пары из 2 вершин дерева (к примеру 9,11) находить предка, который будет дальше всех от корня и ближе всех к вершинам(2).

![LCA_Tree](images/LCA_Tree.png)

Способов сделать это у нас довольно много. Но как обчно, грустно выкидывая все полные и не очень переборы, остановимся на 2
 - сведение к задаче RMQ (напомню - поиск наименьшего на отрезке)
 - двоичный подъём, с которого и начнём

### Двоичный подъём

Итак, нам надо по быстрому найти предка. Первый очевидный момент - нужно как то делать предподсчёт, иначе нам ни больше ни меньше придётся просто ходить по пути от одной вершины к другой.
И то, это сработает только если глубину будем знать заранее, а так обход в глубину влоб, что будет O(N) на каждый запрос.

Первая мысль предпосчёта - запомнить предков вершине. Но всех запоминать очень тяжело и много данных. По сути это будет таблица ответов, нам такого избытка не требуется. Поэтому будем запоминать с шагом.
А лучший шаг, чтобы получить log(N) по ассимптотике будет как раз степени двойки. 

Более формально найдём для каждой вершины вот такие вещи:
 - Глубину, или удалённость от корня
 - Время входа и выхода из вершины в обходе глубины. Тогда, если время входа и выхода одной вершины лежит внутри границ времён входа и выхода другой вершины, то другая вершина предок первой. Почему? Да просто мы заходим в дочернюю вершину позже и выходим раньше, чем из родителя (ещё же наверх по дерево подняться нужно), поэтому так. 
   
   Ещё проще на примере дерева сверху, мы, чтобы зайти в 10, должны сходить в 5 сначала, а чтобы пойти к выходу из 5, должны пройти 10 вершину. Иначе ни как. И тогда у 10 будет время входа позже 5, а время выхода раньше.
 - Массив родителей, дедушек и так далее, то есть `A[i][j]` - это родитель, отстоящий от i на 2^j^ мест. Для j=0 просто ставим родного родителя.
   Тогда `A[i][j] = A [A[i][j-1]] [j-1]`. Почему так, глядите - для того, чтобы найти кто сидит на удалении в 2^j^ вершин, можно посмотреть, кто сидит на 2^j-1^ удалении, а потом ещё раз скакнуть на 2^j-1^ от него, и придти в 2^j^. Всё

И так, у нас теперь есть массив предков. Что с ним делать, как из него искать общего предка? Вспоминаем, что мы умеем за O(1) узнавать, является ли вершина предком какой либо другой. Тогда что приходит к нам на помощь с шагом в степень 2? Правильно - бинарный поиск. По факту мы просто ищем вершину, которая будет предком второй через бинарный поиск с первой.

Подробнее. У нас есть 2 вершины v и u, нам нужно найти их наиближайшего предка. Тогда берём вершину v, и прыгаем вперёд по ней на случайное число, то есть берём `A[v][j]`. Лучше j взять где-то `logN`, тогда наверняка прыгнем далеко. 
Допрыгнув до новой вершины, смотрим, предок ли она для u:
- Если да, мы перескачили нужную вершину и нужно спуститься вниз, так и делаем. Берём j по меньше на 1 и тыкаем пальцем ещё раз.
- Если нет, то не допрыгнули. На всякий проверяем, что следующая вершина не та, что мы ищем, и если нет, то строим опорный пункт в новой вершине s, в которую только прилетели, и после начинаем новый прыжок в `A[s][j-1]`. Таким образом область поиска каждый раз снижается в 2 раза (по j), что и есть бин поиск и выполняется за `O(log N)`

В конце, мы либо j получим равное 0 в худшем случае, либо в какой то момент попадём куда надо. Можно организовать и дополнительную проверку при перелёте, но тогда придётся ещё сверху хранить массив дочерних элементов, чтобы быть точно уверенным, а это затратно. 

Замедьте, для работы алгоритма требуется лишь массив родительских элементов, то есть он практически не зависит от реализации дерева (матрица/структуры) и требует лишь работу некоторой функции, которая по номеру вершины отдаёт её предка. А, так же ещё одной функции, которая быстро говорит, предок ли эта вершина для другой.

Теперь тонкий момент - что, если дерево задаётся только массивом, позволяющим узнать, кто предок у какой вершины. Иными словами у нас нет возможности за O(1) узнать, предок ли данная вершина, и совершить обход в глубину.

Здесь потребуется небольшая сноровка и хитрость - так, если мы будем стартовать с одинаковой глубины и подниматься каждый раз на одинаковое количество элементов, то при перелёте мы будем попадать в одну и туже вершину, что и будет проверкой, что она является предком для обеих вершин. И тогда нам на потребуется точно знать, предок ли данная вершина или нет.

### Сведение к RMQ

Вероятно, для начала стоит напомнить что такое RMQ - поиск минимума на отрезке. И искать его можно по разному. Есть даже алгоритм разреженной таблицы, который позволяет искать минимум за О(1), но мы не за этим тут собрались.

Так как найти наглубочайшего общего предка, если мы умеем в RMQ. Чтож, у нас есть массив, где мы умеем искать минимум, а нам требуется дерево, значит нужно создать проекцию на массив.
Одна из идей - нужно пронумеровать вершины. Причём так, чтобы вершина, которая стоит выше 2 дочерних, стояла бы между ними и в массиве. Это первый момент. Второй, нужно чтобы при поиске минимума нашлась именно она.

По поводу второго будем использовать то самое, что приходит на ум - запомним высоты вершин, и тогда в поисках минимума по высотам найдём общий корень.

Однако остаётся первый вопрос - как нумеровать. 

![LCA-RMQ](images/LCA-RMQ.png)

Вновь берём первую мысль из головы - обойти в глубину. Вспоминаем то, чего нам нужно добиться - номера вершин предков лежат между дочерними. И тут вспоминаем обход в глубину inOrder, который как раз делает нужное. Значит, будем записывать все через такой обход в глубину. Причём каждый раз, как заходим в вершину, тогда мы покроем и случаи, когда степень вершин может быть больше 3.

Идём далее, для запроса нужно как то выбирать вершину. Просто запишем для этого координаты первого захода. И когда нужная вершина в массиве найдена, нам потребуется взять саму вершину, что заставит хранить ссылки на них. В таком случае, каждый раз когда мы делаем запрос, мы ищем минимум на отрезке первых появлений, и между ними точно будет лежать LCA, который и найдём по высоте.

Почему там не будет других более высоких родительских вершин? Потому что мы в них не зайдём, пока не пройдём всё поддерево, а значит пройдём мимо всех вершин - границ списка.

Таким образом, задача поиска LMQ решена. Однако, нельзя ли сделать наоборот - с помощью LCA найти RMQ. И таки можно, но для начала изучим такую структуру данных, как декатрово дерево с неявным ключом.

### Декартово дерево с неявным ключом

Чтож, вспомним что такое декартово дерево - дерево, соединившее в себе и бинарную кучу и бинарное дерево поиска

![Декартово дерево](images/Decart_tree.png)

То есть это такое дерево, в котором в вершинах лежат пары (X,Y), где Х - дерево поиска (слева элементы меньше, чем справа), а Y - приоритеты по бинарной куче (сверху меньше, чем снизу). Хорошо, теперь такая мысль - превратим эту штуку в массив со случайным доступом.

А именно, у нас есть куча элементов, у которых есть адресса и значения, лежащие там. Как это спроицировать на дерево? Да просто в лоб, вместо X - индексы массива, вместо Y - его значения. В таком случае дерево по высоте построится по значениям, а индексы будут устроенны, как каждая вершина будет больше всех элементов слева (включая и родительских и дочерних) и меньше всех справа, причём по отношению к соседям ровно на +-1.

![Декартово дерево неявное](images/Decart_tree2.png)

А теперь замедьте один момент - мы неожиданно частично отсортировали массив. То есть мы можем найти минимум на отрезке, просто взяв общего предка для 2 вершин, так как этот предок будет как раз стоять справа от левой границы и слева от правой, как в массиве так и в дереве. Такми образом, мы получаем **решение задачи RMQ через LCA**

Но вернёмся к неявным ключам, так как мы ещё не договорили о них.

#### Split и Merge

А именно главные вопросы - как быстро модифицировать дерево, и на сколько быстрый у него доступ. А доступ к любому элементу происходит примено за O(высота дерева), что в общем случае будет около logN. Но вот что с добавлением и удалением?

Для начала скажем, что индексы дерева мы запоминать не будем. Да и зачем, их и так можно подсчитать по дороге, пока будем спускаться куда нужно. Мы просто будем помнить мощность поддерева c, и тогда индекс текущего будет сумма всех левых веток, мимо которых мы прошли, но не зашли туда.

То есть подсчёт прямо по определению - все вершины, которые лежат слева имеют индекс меньше. Значит будем подсчитывать, сколько левых вершин мы пропустили по дороге. И ещё на каждом подсчёте +1, так как вершину, через которую мы проходим тоже нужно помнить, если конечно это не та, которую мы ищем (пусты поддеревья тоже учитываем).

На примере выше можно это рассмотреть для 6-ой вершины. Там сразу берётся 4 вершины слева + 1 корень, спустились, считаем X текущей вершины как сумму того, что набрали и что слева и получаем 6, как раз то что искали.

Хорошо, с помощью вычисления по мощностям поддеревьев мы научились считать индексы. Сами мощности в первый раз подсчитываются за О(N), но в последствии при мёрдже и сплите будет проще, так как модифицировать будем прямо на ходу.

Так, вспоминаем как работаю те функции. Для **мёрджа** всё очень просто, нам даже не нужны индексы. Мы заранее придумываем себе, что в одном дереве они меньше, чем во втором, а на самом деле просто на ходу будут подсчитываться правильно. И за одно будем вычислять новое значение суммы поддерева.

```
Treap merge(t1: Treap, t2: Treap):
  if t2 == ∅
    return t1
  if t1 == ∅
    return t2
  else if t1.y > t2.y
    t1.right = merge(t1.right, t2)
    t1.summ = 1 + summ(t1.left) + summ(t1.right)
    return t1
  else 
    t2.left = merge(t1, t2.left)
    t2.summ = 1 + summ(t2.left) + summ(t2.right)
    return t2
```

Для конечных частей рекурсии поддеревья и так помнят, как у них всё устроенно. Для промежуточных будет просто вычислять новое значение, считая что ниже уже всё хорошо.

Теперь **Split**

Вновь вспоминаем, как он работает. А именно, мы выбирали ключ, после чего спускались к нему, по дороге разделяя деревья на 2 - идём влево, новому правому дереву отдаём правый конец целиком плюс текущую вершину плюс правое дерево, которое выйдет из рекурсии влево. Идём направо, левое поддерево налево целиком плюс текущая вершина плюс левое дерево из рекурсивного вызова. Так же модифицируем суммы.
```
⟨Treap, Treap⟩ split(t: Treap, k: int):
  if t == ∅
    return ⟨∅, ∅⟩
  else if k > t.x 
    ⟨t1, t2⟩ = split(t.right, k)
    t.right = t1
    t.summ = 1 + summ(t.left) + summ(t.right)
    return ⟨t, t2⟩
  else 
    ⟨t1, t2⟩ = split(t.left, k)
    t.left = t2
    t.summ = 1 + summ(t.left) + summ(t.right)
    return ⟨t1, t⟩
```

Тем самым, с помощью промежуточного значения суммы поддеревьев мы определили, как быстро модифицировать дерево не сломав его.

Что ещё можно делать с помощью дерева с неявным ключом? Ну во первых, это массив, который можно модифицировать за logN, с такой же ассимптотикой работает и силяние 2 массивов. Плюс, по сути мы так же имеем дерево отрезков, на которое нужно лишь ввести дополнительные хранимые элементы в вершины. В целом всё!